\section{Segunda iteración - Reducción del consumo de memoria}

	En esta segunda iteración se ha procedido a mejorar el consumo de memoria del algoritmo, pues impone un límite superior a la hora de aumentar el número de qubits con los que se va a trabajar, siendo dicho límite por momento 12 qubits. El punto donde más se puede optimizar dicho consumo es el operador, y por lo tanto es ahí donde se centran los esfuerzos.
	
	Respecto al operador, por sus propias características, no se ha encontrado ningún método de compresión de matrices adecuado para reducir su consumo de memoria (por ejemplo, no se pueden usar técnicas para matrices huecas pues el operador no contiene ceros). Por ello se decidió generar el operador fila por fila (en lugar de generarlo completamente) y operar cada fila por separado, con lo que el uso de memoria del operador se reduce de $N^{2}$ números complejos (matriz cuadrada) en todo momento, a $N$ números complejos (matriz fila) en cada momento concreto. Esto seguramente suponga un aumento en el coste temporal del algoritmo, pero con una sustancial mejora espacial.
	
	
	\subsection{Diseño}
	
		A nivel de diseño, se ha reutilizado prácticamente todo el código base implementado anteriormente, modificándose solo el punto donde se genera y aplica el operador.
		
		La interfaz externa de la librería ha sido ampliada con una nueva función que lleva a cabo este algoritmo con la mejora en memoria, de forma que se puedan ejecutar ambas versiones mediante diferentes funciones.
	
	\subsection{Pruebas}
		
		Puesto que el algoritmo en sí es el mismo, las pruebas utilizadas son las mismas que en la primera iteración.
	
	\subsection{Estudio de coste en memoria}
	
		Al igual que en la implementación anterior, el coste en memoria es dependiente del número de qubits, pero a diferencia de antes, el operador no es una matriz cuadrada, sino una matriz fila calculada para cada valor del estado resultante. Dicha matriz fila contiene la misma cantidad de números complejos que cada uno de los estados (el de entrada y el resultante)
		
		Esto supone un consumo espacial teórico mínimo para este algoritmo de 
		$$
			3N = 3*2^{n}
		$$
		frente al consumo mínimo de la implementación anterior que es 
		$$
			2N + N^{2} = 2(2^{n}) + (2^{n})^{2}
		$$
		para un número $n$ de qubits. 
		
		La mejora teórica es sustancial ($3N << 2N + N^{2}$) al haberse eliminado el termino cuadrático y quedando solo términos lineales respecto a $N$.
		
		\todo{¿Rehacer estos cálculos teniendo en cuenta el consumo mínimo del sistema, o como en la iteración anterior añadirlo después?} Volviendo al supuesto de que se contasen con los 2GB íntegros para ser usados por el programa para el contenido de las variables, tendríamos  $2GB = 2 * 2^{40} * 8 = 2^{44}bits$, y puesto que cada número complejo utiliza 2 números en coma flotante y estos suelen necesitar 64 bits, cada número complejo consideramos que precisa de $2^{9}bits$ (2 float de C), y por lo tanto disponemos de espacio para $2^{44} / 2^{9} = 2^{35}$ números complejos. Esto hace un máximo teórico ideal de 33 qubits
		
		$$
			3*2^{33} = 25.769.803.776 < 2^{35} = 34.359.738.368
		$$
		
		mientras que con 34 qubits ya se pasaría con el tamaño del operador 
		
		$$
			3*2^{34} = 51.539.607.552 > 2^{35} = 34.359.738.368
		$$
		
		No obstante, y al igual que en la primera iteración, la situación real no es ideal, teniendo que tener en cuenta el consumo del propio SO, del programa, etc\dots 
		
		Puesto que los tiempo de ejecución del algoritmo completo para estados de más de 15 qubits se dispara, se ha ejecutado para estados de hasta 15 qubits de la misma forma que en la primera iteración y se ha medido el consumo de memoria del proceso. 
		
		En la tabla \ref{tab:it2_resource_usage} puede observarse los resultados de la ejecución, habiéndose conseguido una enorme mejoría con respecto a los datos de la primera iteración (tabla \ref{tab:it1_resource_usage}). Ya no solo se ejecuta para estados de 13 qubits y más, sino que el consumo es inferior al mínimo del proceso hasta 11 qubits, incrementándose luego de forma mucho más lenta.		
		
		En cuanto a los límites del algoritmo con la memoria disponible, se ha realizado una segunda implementación del algoritmo que permite calcular solo unos cuantos valores del vector resultado, pudiendo así comprobar como se comporta el consumo de memoria para estados de mas de 20 qubits. Estos datos se han validado pues coinciden con los obtenidos al ejecutando el algoritmo completo para los tamaños de estado para los que se ha ejecutado.
		
		Como puede observarse en la tabla\todo{hacer tabla}, hasta 24 qubits el algoritmo se ejecuta con un consumo por parte del proceso de mas de 1400 MB, no obstante en el momento que se ejecuta para un estado de 25 qubits, el sistema empieza a hacer uso de la memoria de SWAP y el proceso acaba colapsando por falta de memoria. Esto se produce a la hora de transformar la matriz en un operador de qutip y realizar la multiplicación.
		
		
	\subsection{Estudio de coste en tiempo}
		
		En lo referente al tiempo, como se esperaba, se obtuvieron peores resultados que en la primera iteración, aumentandose el tiempo utilizado por la ejecución. Por ejemplo para 11 qubits se incrementó el tiempo de 7 segundos en la primera iteración a 10 segundos en la segunda, y para 12 qubits de 31 a 39 segundos. \todo{interpolar función de tiempo y comparar con la de la primera iteración}
		
		\begin{table}
			\label{tab:it2_resource_usage}
			\centering
			
			\begin{tabular}{| c | c | c | c |}
				
				\hline
				
				\textbf{Qubits} & \textbf{Tiempo (s)} & \textbf{Varianza (s)} & \textbf{Memoria (MB)} \\ \hline \hline
				
				\input{tables/it2_time_measure}
				
			\end{tabular}
			
			\caption{Iteración 2- Comparativa del tiempo requerido}
		\end{table}
		
		
		
	\subsection{Conclusiones}
	
		El consumo de memoria se ha reducido, consiguiendo poder operar con el doble de qubits, y puesto que el tamaño de los datos es exponencial al número de qubits se considera una mejora más que considerable.
		
		En lo referente al coste temporal, el aumento respecto a la primera iteración es asumible, sobretodo teniendo en cuenta la reducción del consumo de memoria. Dicho coste temporal sigue centrado principalmente en la construcción del operador, aunque ahora sea un proceso fragmentado, debido a la gran cantidad de operaciones necesarias y a complejidad de estas.



		
